{
    "第三章 社会主义改造理论": {
        "single": [
            {
                "id": "第三章_1",
                "question": "我国新民主主义革命阶段基本结束和社会主义革命阶段开始的标志是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "中华人民共和国成立",
                    "B": "土地改革完成",
                    "C": "社会主义改造基本完成",
                    "D": "第一届全国人民代表大会召开"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_2",
                "question": "新民主主义革命在全国胜利和土地改革在全国完成后，国内的主要矛盾是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "工人阶级和资产阶级的矛盾",
                    "B": "地主阶级和农民阶级的矛盾",
                    "C": "封建主义和人民大众的矛盾",
                    "D": "帝国主义和中华民族的矛盾"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_3",
                "question": "以‘一化三改’为核心内容的党在过渡时期的总路线的实质是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "把我国尽快地由农业国变为先进的工业国",
                    "B": "建立社会主义国营经济",
                    "C": "要在发展生产力的基础上解决所有制问题",
                    "D": "实现社会主义改造和社会主义建设同时并举"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_4",
                "question": "我国资本主义工商业实行全行业公私合营后采取的赎买政策是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "国家资本主义",
                    "B": "定息",
                    "C": "四马分肥",
                    "D": "加工订货、统购包销"
                },
                "answer": "B",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_5",
                "question": "我国对个体农业和手工业进行社会主义改造的主要方式是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "赎买",
                    "B": "统购统销",
                    "C": "公私合营",
                    "D": "合作化"
                },
                "answer": "D",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_6",
                "question": "中华人民共和国的成立，标志着中国进入了（ ）。",
                "options": {
                    "A": "社会主义社会",
                    "B": "社会主义初级阶段",
                    "C": "新民主主义社会",
                    "D": "资本主义社会"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_7",
                "question": "1953年9月，毛泽东在对民主党派和工商界部分代表讲话时指出：改造资本主义工商业和逐步完成社会主义过渡的必经之路是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "剥夺资本家的财产",
                    "B": "限制私营工商业",
                    "C": "国家资本主义",
                    "D": "保护民族工商业"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_8",
                "question": "新中国成立后，建立社会主义国营经济的主要途径是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "剥夺地主阶级的土地和财产",
                    "B": "赎买民族资产阶级的财产",
                    "C": "管制和接收帝国主义在华企业",
                    "D": "没收官僚资本"
                },
                "answer": "D",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_9",
                "question": "我国农业社会主义改造遵循的原则是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "自愿互利、典型示范、国家帮助",
                    "B": "积极领导，稳步前进",
                    "C": "说服教育、典型示范、国家帮助",
                    "D": "先合作化，后机械化"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_10",
                "question": "从中华人民共和国成立到社会主义改造基本完成，是我国从新民主主义到社会主义的过渡时期，这一时期个体经济向社会主义集体经济过渡的形式是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "国营经济",
                    "B": "私人资本主义经济",
                    "C": "合作社经济",
                    "D": "国家资本主义经济"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_11",
                "question": "党在过渡时期的总路线的主体是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "实现国家的社会主义工业化",
                    "B": "对农业的社会主义改造",
                    "C": "对手工业的社会主义改造",
                    "D": "对资本主义工商业的社会主义改造"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_12",
                "question": "社会主义基本制度确立的标志是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "中华人民共和国成立",
                    "B": "土地改革完成",
                    "C": "社会主义改造基本完成",
                    "D": "第一届全国人民代表大会召开"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_13",
                "question": "我国在对资本主义工商业实行社会主义改造过程中采取的高级形式的国家资本主义是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "委托加工",
                    "B": "计划订货",
                    "C": "统购包销",
                    "D": "公私合营"
                },
                "answer": "D",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_14",
                "question": "我国在对资本主义工商业实行社会主义改造过程中，在利润分配上采取的政策是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "统筹兼顾",
                    "B": "劳资两利",
                    "C": "公私兼顾",
                    "D": "四马分肥"
                },
                "answer": "D",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_15",
                "question": "资本主义工商业的社会主义改造基本完成的标志是1956年底实行的（ ）。",
                "options": {
                    "A": "和平赎买",
                    "B": "个别企业的公私合营",
                    "C": "全行业的公私合营",
                    "D": "四马分肥"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_16",
                "question": "社会主义改造时期我国对资本主义工商业采取的政策是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "保护",
                    "B": "没收",
                    "C": "和平赎买",
                    "D": "限制"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_17",
                "question": "中国历史上最伟大最深刻的社会变革是指（ ）。",
                "options": {
                    "A": "中华人民共和国的建立",
                    "B": "新民主主义革命的胜利",
                    "C": "社会主义基本制度的确立",
                    "D": "土地改革的完成"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_18",
                "question": "中国新民主主义革命胜利后，之所以不能直接建立社会主义社会，是因为（ ）。",
                "options": {
                    "A": "先要经过资本主义发展阶段",
                    "B": "当时我们党还没有把建立社会主义社会作为目标",
                    "C": "需要一定的社会经济文化条件，特别是生产力发展的条件",
                    "D": "缺乏理论准备和实践经验"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_19",
                "question": "我国对农业社会主义改造过程中，农村合作化的依靠力量是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "中农",
                    "B": "雇农",
                    "C": "贫农和下中农",
                    "D": "富农"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_20",
                "question": "我国对个体农业与手工业的社会主义改造采取的方针是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "积极领导、稳步前进",
                    "B": "利用、限制",
                    "C": "自愿互利、典型示范",
                    "D": "国家帮助"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_21",
                "question": "对资本主义工商业的社会主义改造先后经历了（ ）步骤。①把资本主义工商业者改造成自食其力的社会主义劳动者②主要实行初级形式的国家资本主义③用和平赎买的方法改造资本主义工商业④实行全行业的公私合营⑤实行个别企业的公私合营",
                "options": {
                    "A": "②③④",
                    "B": "②①⑤",
                    "C": "②⑤④",
                    "D": "②④⑤"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_22",
                "question": "我国在手工业的社会主义改造过程中所办的手工业生产合作社属于（ ）。",
                "options": {
                    "A": "社会主义性质",
                    "B": "半社会主义性质",
                    "C": "社会主义萌芽性质",
                    "D": "非社会主义性质"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_23",
                "question": "在我国的过渡性质时期，民族资产阶级与工人阶级的矛盾性质是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "对抗性的",
                    "B": "非对抗性的",
                    "C": "既有对抗性一面又有非对抗性的一面",
                    "D": "没有矛盾"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_24",
                "question": "我国在对资产阶级工商业实行社会主义改造的过程中，国家向私营企业投资入股，企业生产资料由国家和资本家共同所有，利润分配仍然实行‘四马分肥’，国家向企业派出公方代表，与工人、资本家共同管理和改造企业，公方代表居领导地位。这时的企业性质（ ）。",
                "options": {
                    "A": "仍然属于私营企业",
                    "B": "属于半社会主义性质",
                    "C": "具有了社会主义因素",
                    "D": "基本上属于社会主义国营性质"
                },
                "answer": "B",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第三章_25",
                "question": "1956年，社会主义改造基本完成以后，我国社会的主要矛盾是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "工人阶级和资产阶级的矛盾",
                    "B": "社会主义道路和资本主义道路之间的矛盾",
                    "C": "人民日益增长的物质文化生活需要同落后的社会生产之间的矛盾",
                    "D": "坚持四项基本原则和资产阶级自由化之间的矛盾"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            }
        ],
        "multiple": [
            {
                "id": "第三章_多1",
                "question": "1949年，中华人民共和国的成立标志着（ ）。",
                "options": {
                    "A": "半殖民地半封建社会的结束",
                    "B": "中国进入新民主主义社会",
                    "C": "新民主主义向社会主义转变的开始",
                    "D": "中国进入了社会主义社会"
                },
                "answer": ["A", "B", "C"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多2",
                "question": "新民主主义社会是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "具有过渡性质的社会",
                    "B": "近代中国由半殖民地半封建社会走向社会主义社会的中介和桥梁",
                    "C": "属于社会主义体系的社会",
                    "D": "既有资本主义因素，又有社会主义因素"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多3",
                "question": "社会主义改造和社会主义改革时期，虽然都存在着多种经济成分，但是在性质上有很大的不同。这一点在农业中表现得尤为明显。社会主义改造之前的农业是个体的、分散的小农经济，而社会主义改革中建立的是（ ）农业。",
                "options": {
                    "A": "集体所有制下的",
                    "B": "以家庭联产承包责任制为基础的",
                    "C": "以统分结合为特点的",
                    "D": "多种经营形式"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多4",
                "question": "我国对个体农业实行社会主义改造必须遵循的原则有（ ）。",
                "options": {
                    "A": "自愿互利",
                    "B": "典型示范",
                    "C": "国家帮助",
                    "D": "公私兼顾"
                },
                "answer": ["A", "B", "C"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多5",
                "question": "中国共产党根据马克思列宁主义关于农业社会主义改造的思想，从我国实际出发，开创了一条有中国特点的农业合作化道路，成功地实现了对个体农业的社会主义改造。其历史经验主要有（ ）。",
                "options": {
                    "A": "国家用先进的技术和装备发展农业经济",
                    "B": "遵循自愿互利，典型示范和国家帮助的原则",
                    "C": "在土地改革的基础上，不失时机地引导个体农民走互助合作道路",
                    "D": "采取从互助组到初级社再到高级社的逐步过渡的形式"
                },
                "answer": ["B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多6",
                "question": "以下选项中关于合作化运动中初级农业生产合作社的正确表述是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "以土地入股和统一经营为特点",
                    "B": "实行集体劳动",
                    "C": "采取按劳分配和土地入股分红相结合",
                    "D": "实行生产资料集体所有制"
                },
                "answer": ["A", "B", "C"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多7",
                "question": "我国对农业社会主义改造采取的由低级到高级的过渡形式有（ ）。",
                "options": {
                    "A": "互助组",
                    "B": "初级社",
                    "C": "高级社",
                    "D": "人民公社"
                },
                "answer": ["A", "B", "C"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多8",
                "question": "新中国成立后，国家对私人资本主义采取的赎买政策有（ ）。",
                "options": {
                    "A": "四马分肥",
                    "B": "定息",
                    "C": "公私合营",
                    "D": "委托加工、计划订货、统购包销、经销代销"
                },
                "answer": ["A", "B"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多9",
                "question": "我国对资本主义工商业的社会主义改造过程中创造的国家资本主义的过渡形式有（ ）。",
                "options": {
                    "A": "委托加工、计划订货",
                    "B": "统购包销、经销代销",
                    "C": "个别企业的公私合营",
                    "D": "全行业公私合营"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多10",
                "question": "马克思列宁设想的对资产阶级和平赎买之所以能够在中国实现，是因为（ ）。",
                "options": {
                    "A": "民族资产阶级在新中国成立后依然具有两面性",
                    "B": "中国共产党与民族资产阶级长期保持着统一战线的关系",
                    "C": "我国已建立了强大的人民民主专政的国家政权，有了巩固的工农联盟",
                    "D": "建立了强大的社会主义国营经济并掌握了国家的经济命脉"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多11",
                "question": "20世纪50年代中期，社会主义改造基本完成，标志着（ ）。",
                "options": {
                    "A": "社会主义制度在我国已经确立",
                    "B": "我国进入了社会主义初级阶段",
                    "C": "我国建成了社会主义社会",
                    "D": "实现了新民主主义向社会主义的过渡"
                },
                "answer": ["A", "B", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多12",
                "question": "我国社会主义改造的特点是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "积极引导、逐步过渡",
                    "B": "改造与建设同时并举",
                    "C": "用和平方法进行改造",
                    "D": "改造所有制与改造剥削者相结合"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多13",
                "question": "从中华人民共和国成立到社会主义改造基本完成，是我国从新民主主义到社会主义的过渡时期。这一时期中国社会的阶级构成主要包括 ( )。",
                "options": {
                    "A": "工人阶级",
                    "B": "农民阶级",
                    "C": "民族资产阶级",
                    "D": "城市小资产阶级"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多14",
                "question": "在新民主主义社会中，主要的经济成分是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "社会主义经济",
                    "B": "个体经济",
                    "C": "资本主义经济",
                    "D": "合作社经济"
                },
                "answer": ["A", "B", "C"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多15",
                "question": "1952年，党中央在酝酿过渡时期总路线时，毛泽东把实现向社会主义转变的设想，由建国之初的“先搞工业化建设，再一举过渡”改变为“建设和改造同时并举，逐步过渡”。这一改变的原因和条件是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "我国社会主义经济因素的不断增长和对资本主义经济的限制",
                    "B": "为了确定我国工业化建设的社会主义方向",
                    "C": "我国工业化建设取得了重大成就",
                    "D": "民主革命的遗留任务已经完成"
                },
                "answer": ["A", "B", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多16",
                "question": "新中国对民族资产阶级实行和平赎买的必要性在于（ ）。",
                "options": {
                    "A": "民族资产阶级拥护共产党的领导，承认《共同纲领》",
                    "B": "中国经济落后，需要发挥私营工商业国计民生方面的积极作用",
                    "C": "民族资本主义构成整个国民经济的基础",
                    "D": "民族资产阶级有一定的技术专长和管理经验"
                },
                "answer": ["A", "B", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多17",
                "question": "以“一化三改”为核心内容的过渡时期总路线反映了历史必然性，具体体现在“一化三改”是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "国家独立和富强的物质基础和必要条件",
                    "B": "迅速实现国家工业化和建立社会主义制度的迫切需要",
                    "C": "实现祖国统一的经济保障和政治要求",
                    "D": "发展农业和提高整个社会生产力的客观需要"
                },
                "answer": ["A", "B", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多18",
                "question": "以毛泽东为核心的党的第一代中央领导集体带领全党全国各族人民完成了新民主主义革命，进行了社会主义改造，确立了社会主义基本制度。这一基本制度的确立（ ）。",
                "options": {
                    "A": "为当代中国的一切发展进步奠定了制度基础",
                    "B": "是中国历史上最深刻最伟大的社会变革",
                    "C": "为中国特色社会主义制度的创新和发展提供了重要条件",
                    "D": "标志着马克思主义同中国实际第二次结合的完成"
                },
                "answer": ["A", "B", "C"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多19",
                "question": "关于过渡时期总路线的表述，正确的是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "以“一化三改”为核心内容",
                    "B": "是社会主义改造和社会主义建设同时并举的路线",
                    "C": "反映了中国社会由新民主主义向社会主义转变的历史必然性",
                    "D": "体现了变革生产关系同解放和发展生产力的辩证统一"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多20",
                "question": "我国社会主义改造取得了历史性的胜利，也出现了一些失误和偏差，主要是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "要求过急",
                    "B": "改变过快",
                    "C": "形式过于简单划一",
                    "D": "对于一部分原工商业者的使用和处理也不很适当"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多21",
                "question": "在我国社会主义改造的历史上，以下哪些事实是在世界上各种革命大变动中罕见的（ ）。",
                "options": {
                    "A": "农业合作化以及对手工业和个体工商业的改造要求过急，工作过粗，改变过快，形式也过于简单划一",
                    "B": "在社会主义经济模式的选择和理解上过于简单化，只注意到集体所有制和全民所有制这两种基本形式",
                    "C": "在一个几亿人口的大国中比较顺利地实现了如此复杂、困难和深刻的社会变革，不仅没有造成生产力的破坏，反而促进了工农业和整个国民经济的发展",
                    "D": "这样的变革没有引起巨大的社会动荡，反而极大地加强了人民的团结，并且是在人民普遍拥护的情况下完成的"
                },
                "answer": ["C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第三章_多22",
                "question": "我国对资本主义工商业进行社会主义改造的经验有（ ）。",
                "options": {
                    "A": "严格区别官僚资本和民族资本的界限，实行了和平赎买，和平地实现了生产关系的深刻变革",
                    "B": "创造了国家资本主义的多种形式，采取了由低级到高级逐步过渡的形式",
                    "C": "对企业的改造和对资本家的改造结合起来，把资本家改造成自食其力的劳动者",
                    "D": "对私人资本主义的赎买政策应始终坚持“四马分肥”"
                },
                "answer": ["A", "B", "C"],
                "type": "multiple"
            }
        ]
    }
}